\chapter{Ανίχνευση αντικειμένου σε εικόνα χρώματος}
\label{chapter_detection_theoretical}
\graphicspath{{figures/chapter_detection_theoretical/}}

Η παρακολούθηση ενός αντικειμένου στο επίπεδο μίας εικόνας αποτελεί πρόβλημα μείζονος σημασίας για την όραση υπολογιστών και τη ρομποτική. Στόχος είναι να γίνει η διάκριση μεταξύ ενός αντικειμένου από τα υπόλοιπα που βρίσκονται σε μία εικόνα με βάση ορισμένα χαρακτηριστικά που μπορεί να αφορούν το χρώμα, την υφή ή το σχήμα του. Ένας αλγόριθμος ανίχνευσης που βασίζεται σε απλά χαρακτηριστικά μπορεί να εφαρμοστεί σε μία αλληλουχία εικόνων και να παρακολουθεί το αντικείμενο σε πραγματικό χρόνο.

Σε πολλές εφαρμογές και ιδιαίτερα σε προβλήματα διαδραστικής λήψης αντικειμένου από άνθρωπο σε ρομπότ, είναι αναγκαίο η επεξεργασία και οι υπολογισμοί να γίνονται σε πραγματικό χρόνο. Μία αρκετά αποδοτική και υπολογιστικά φτηνή μέθοδος που χρησιμοποιείται στην παρούσα διπλωματική εργασία είναι ο ανιχνευτής χρώματος. 
%Εκτός από την υπολογιστική ταχύτητα της μεθόδου, ακόμα ένα πλεονέκτημα της χρωματικής ανίχνευσης είναι ότι ακόμα και αν το αντικείμενο βγει εκτός σκηνής, θα μπορέσει να ξαναεντοπιστεί. 
Είναι σημαντικό να σημειωθεί ότι η χρωματική κατάτμηση μπορεί να εφαρμοστεί σε σκηνές όπου το φόντο περιέχει διάφορα αντικείμενα αλλά όχι του ίδιου χρώματος με του προς ανίχνευση αντικειμένου.

Στο κεφάλαιο αυτό περιγράφεται η διαδικασία χρωματικής ανίχνευσης και ο αλγόριθμος εντοπισμού ενός γνωστού ως προς το χρώμα αντικειμένου. Στο σενάριο που μελετάται υπάρχουν διάφορα διαθέσιμα αντικείμενα απλού γεωμετρικού σχήματος (κύβοι, παραλληλεπίπεδα, σφαίρες) και διαφορετικού χρώματος (κόκκινο, πράσινο, μπλε, κίτρινο).


\section{Χρωματικοί Χώροι}
Διάφορα χρωματικά μοντέλα έχουν αναπτυχθεί για να γίνει δυνατή η περιγραφή των χρωμάτων με μαθηματική μορφή, κατάλληλη για την επεξεργασία τους από ψηφιακά μέσα. Για τη σωστή κατανόηση της πληροφορίας που είναι αποθηκευμένη σε μία εικόνα, είναι χρήσιμη η γνώση των διαφορετικών τύπων πληροφορίας που μπορούν να εξαχθούν από αυτή. Στις περισσότερες εφαρμογές είναι επιθυμητός ο διαχωρισμός της συνιστώσας της φωτεινότητας από τις χρωματικές συνιστώσες, ώστε η ανίχνευση να μην αλλοιώνεται από τις διακυμάνσεις του φωτισμού σε διαφορετικά περιβάλλοντα δοκιμής του αλγορίθμου.



\subsection{\tl{RGB}}
Ο χώρος \tl{RGB} προκύπτει χρησιμοποιώντας μονοχρωματικά πρωταρχικά χρώματα, με αντιπροσωπευτικά μήκη κύματος στην κόκκινη, πράσινη και μπλε ζώνη αντίστοιχα. Είναι αρκετά δημοφιλής στην τεχνολογία εικόνων και βίντεο αφού οι υπολογιστές περιγράφουν το χρώμα χρησιμοποιώντας την ποσότητα κόκκινου, πράσινου και μπλε σε κάθε pixel. Ο χρωματικός χώρος \tl{RGB} (\tl{Red, Green, Blue}) μπορεί να αναπαρασταθεί ως ένας κύβος (σχήμα \ref{im:rgb_hsv_color_spaces} αριστερά). Η σημασία του είναι μεγάλη, αφού οποιοδήποτε χρώμα μπορεί να αναπαρασταθεί ως ένας σταθμισμένος συνδυασμός των χρωμάτων κόκκινο-πράσινο-μπλε. Παρ' όλα αυτά, δε συμβαδίζει με τον τρόπο που αντιλαμβάνεται ο άνθρωπος το χρώμα και δεν είναι ιδανικός για χρωματική ταξινόμηση.

\subsection{\tl{HSV}}
Ο χώρος \tl{HSV} (\tl{Hue, Saturation, Value}) είναι ο πιο διαδεδομένος στις εφαρμογές της όρασης υπολογιστών όπως επεξεργασία εικόνας, χρωματική κατάτμηση και ανίχνευση. Πρόκειται για ένα μη-γραμμικό μετασχηματισμό του χώρου \tl{RGB} και η αναπαράστασή του γίνεται με πολικές συντεταγμένες (σχήμα \ref{im:rgb_hsv_color_spaces} δεξιά). Ο κύριος λόγος που χρησιμοποιείται συχνά είναι η μεγαλύτερη ακρίβειά του σε συνθήκες μεταβλητής φωτεινότητας αλλά και ο απλός μετασχηματισμός του από τον χώρο \tl{RGB}. Επίσης, ο χώρος \tl{HSV} αντιπροσωπεύει με αρκετή ακρίβεια τον τρόπο με τον οποίο βλέπει ο άνθρωπος.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\linewidth]{color_spaces.png}
	\centering
	\caption{Χρωματικοί χώροι \tl{RGB} και \tl{HSV}}
	\label{im:rgb_hsv_color_spaces}
\end{figure}

\noindent Ο μετασχηματισμός από τον χώρο \tl{RGB} στον \tl{HSV} είναι:

\begin{equation}
\begin{matrix}

 H = 60^o \cdot
 \begin{cases}
 \frac{G-B}{C} \text{\tl{ mod }} 6, & \text{\tl{if }} M = R \\
 \frac{B-R}{C} + 2, & \text{\tl{if }} M = G \\
 \frac{R-G}{C} + 4, & \text{\tl{if }} M = B
 \end{cases}
 \\\\
  S =
 \begin{cases}
 0, & \text{\tl{if }} M = 0 \\
 \frac{C}{M}, & \text{\tl{otherwise }}
 \end{cases}
  \\\\
 V = M
 
 \end{matrix}
\end{equation}

\noindent όπου $m = \min\{R,G,B\}$, $M = \max\{R,G,B\}$ και $C = M - m$. Η συνιστώσα \tl{H} αντιπροσωπεύει το χρώμα (κόκκινο, πράσινο και μπλε) που είναι πιο κοντά, η συνιστώσα \tl{S} δείχνει πόσο χρωματικό είναι σε σχέση με την ίδια του τη φωτεινότητα και η συνιστώσα \tl{V} αναπαριστά τη φωτεινότητα.


\section{Χρωματική κατωφλίωση εικόνας}
Η χρωματική ανίχνευση γίνεται με κατωφλίωση της εικόνας σύμφωνα με ένα κατώφλι, δηλαδή μία ελάχιστη και μία μέγιστη τιμή που καθορίζει το εύρος τιμών του χρώματος που ανήκει στο αντικείμενο. Η μέθοδος αυτή είναι αρκετά απλή και γρήγορη, ιδανική για εφαρμογές πραγματικού χρόνου. Από την άλλη όμως, απαιτεί προσεκτική ρύθμιση του κατωφλίου και σε συνθήκες μεταβλητής φωτεινότητας η ακρίβεια μειώνεται. Η μέθοδος βασίζεται στην υπόθεση ότι τα \tl{pixels} που έχουν χρώμα εντός συγκεκριμένου διαστήματος, ανήκουν στο ίδιο αντικείμενο. Έτσι, ορίζεται ένα κατώτατο και ένα ανώτατο όριο σε κάθε χρωματικό κανάλι της εικόνας, ανάλογα με τον χρωματικό χώρο που έχει επιλεχτεί. Έστω τα τρία κανάλια $H,S,V$ της αρχικής εικόνας και $B$ η δυαδική εικόνα που αποτελεί το αποτέλεσμα της κατωφλίωσης. Κάθε \tl{pixel} της $B$ στη θέση $(i,j)$ τίθεται ίσο με 1 εάν το χρώμα του βρίσκεται εντός των ορίων και 0 διαφορετικά:

\begin{equation}
	Β_{i,j} =
	\begin{cases}
	1, & 
	\text{\tl{if} } H_{i,j} \in [H_{min}, H_{max}] \wedge
	S_{i,j} \in [S_{min}, S_{max}] \wedge
	V_{i,j} \in [V_{min}, V_{max}]
	\\
	0, & \text{\tl{otherwise}}
	\end{cases}
\end{equation}


Τα όρια $H_{min}, H_{max}, S_{min}, S_{max}, V_{min}, V_{max}$ επιλέχτηκαν χειροκίνητα σε συνθήκες σταθερού φωτισμού σε ένα δείγμα φωτογραφίας όπου απεικονιζόταν το αντικείμενο. Στο σχήμα \ref{im:trackbars} φαίνεται η επιλογή των κατωφλίων για το πράσινο αντικείμενο, έτσι όπως φαίνεται από την κάμερα του ανθρωπόμορφου ρομπότ ΝΑΟ.

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=\linewidth]{trackbars.png}
	\centering
	\caption{Κατωφλίωση στο χώρο \tl{HSV}.}
	\label{im:trackbars}
\end{figure}


\noindent Στη συγκεκριμένη περίπτωση η βέλτιστη ανίχνευση παρατηρήθηκε για τα εύρη τιμών $(Η_{min}, \allowbreak  S_{min}, V_{min}) = (42, 32, 56)$ και $(H_{max}, S_{max}, V_{max}) = (76, 255, 255)$. Εφαρμόζοντας το κατώφλι αυτό σε νέα δείγματα από την ίδια κάμερα παρατηρείται τις περισσότερες φορές αρκετά ικανοποιητική κατάτμηση. Στο σχήμα \ref{im:good_bad_threshold} φαίνεται μία περίπτωση καλής και μία περίπτωση κακής κατάτμησης.

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=\linewidth]{good_bad_threshold.png}
		\centering
	\caption{Περιπτώσεις καλής και κακής χρωματικής κατωφλίωσης.}
	\label{im:good_bad_threshold}
\end{figure}

Στην πρώτη περίπτωση (σχήμα \ref{im:good_bad_threshold} πάνω), η κατάτμηση είναι αρκετά ικανοποιητική, αφού με το σταθερό κατώφλι που επιλέχτηκε, το πράσινο αντικείμενο εντοπίζεται επακριβώς στη δυαδική εικόνας, ενώ παράλληλα παρατηρείται και ελάχιστος θόρυβος. Στη δεύτερη περίπτωση όμως (σχήμα \ref{im:good_bad_threshold} κάτω) η έντονη γυαλάδα του αντικειμένου λόγω του φωτισμού αλλοιώνει την κατάτμηση. Ωστόσο, θα φανεί στη συνέχεια του κεφαλαίου ότι ακόμα και σε αυτές τις περιπτώσεις η ανίχνευση βελτιώνεται αισθητά.
%Επομένως, είναι σημαντικό να αναγνωρίσουμε την αδυναμία της συγκεκριμένης μεθόδου κατωφλίωσης σε περιπτώσεις που βρεθεί το ρομπότ σε περιβάλλον με διαφορετική φωτεινότητα και να αναζητήσουμε εναλλακτικές λύσεις.

\section{Κατωφλίωση εικόνας πιθανοτήτων}

Αρκετά διαδεδομένη μέθοδος χρωματικής κατάτμησης είναι η εφαρμογή κατωφλίου στην εικόνα πιθανοτήτων της αρχικής εικόνας. Συγκεκριμένα, μοντελοποιείται η κατανομή χρώματος του αντικειμένου με μία κανονική κατανομή ή με μίξη κανονικών κατανομών (\tl{Gaussian Mixture Model - GMM}). Έτσι, ένα \tl{pixel} με χρώμα ${\bf c}$ ανήκει στο αντικείμενο με πιθανότητα:

\begin{equation}
	P({\bf c}=object) = \frac{1}{|\Sigma|^{1/2}(2\pi)^{d/2}}e^{-\frac{1}{2}({\bf c}-{\bf \mu})\Sigma^{-1}({\bf c}-{\bf \mu})^T}
\end{equation}

ή

\begin{equation}
	P({\bf c}=object) = \sum_{j=1}^{n}{p({\bf c}|j)P(j)},
	\text{ με }
    \sum_{j=1}^{n}{P(j)}=1
\end{equation}


\noindent ανάλογα με τον αριθμό συνιστωσών γκαουσιανών που χρησιμοποιούνται. ${\bf c}$ είναι το διάνυσμα τιμών $(H, S, V)$ για κάθε σημείο $(i,j)$ της εικόνας και $d=3$ η διάσταση του χρωματικού χώρου. Η γκαουσιανή κατανομή εκπαιδεύεται υπολογίζοντας το $1 \times 3$ διάνυσμα μέσης τιμής ${\bf \mu} = [\mu_{H}, \mu_{S}, \mu_{V}]$ και τον $3 \times 3$ πίνακα συνδιακύμανσης $\Sigma$ από τα δείγματα χρώματος που αντιστοιχούν στο αντικείμενο έτσι όπως απεικονίζεται σε διάφορες φωτογραφίες. Τελικά, η δυαδική εικόνα ανίχνευσης $B$ προκύπτει με κατωφλίωση της εικόνας πιθανοτήτων $P(c(i,j)), \forall (x, y)$ με ενδεικτικές τιμές του κατωφλίου $\tau$ να βρίσκονται στο διάστημα $\tau \in [0.1, 0.3]$ (για τιμές πιθανοτήτων [0, 1]):

\begin{equation}
	Β_{i,j} =
	\begin{cases}
	1, & 
	p({\bf c}(i,j)) > \tau
	\\
	0, & \text{\tl{otherwise}}
	\end{cases}
\end{equation}

Όσον αφορά την επίδοση της μεθόδου αυτής σε σχέση με την κατωφλίωση στον χώρο $H,S,V$, παρατηρήθηκαν παρόμοια αποτελέσματα και γι' αυτό χρησιμοποιήθηκε η πρώτη μέθοδος.

\section{Μορφολογικά Φίλτρα και Οριοθέτηση Αντικειμένου}
Η κατωφλίωση αποτελεί το αρχικό στάδιο για τον εντοπισμό του αντικειμένου. Η δυαδική εικόνα που παράγεται αποτελείται από την άσπρη περιοχή του αντικειμένου που εντοπίζεται, αλλά και από μικρότερες περιοχές που αντιστοιχούν σε περιοχές του φόντου με παρόμοιο χρώμα (\tl{false positive}). Επίσης εμφανίζονται μαύρες περιοχές σε σημεία της εικόνας όπου βρίσκεται το αντικείμενο (\tl{false negative}). Για να εξαλειφθεί αυτός ο θόρυβος γίνεται χρήση μορφολογικών φίλτρων τα οποία εφαρμόζονται πάνω σε δυαδικές εικόνες.

Από τα βασικότερα μορφολογικά φίλτρα στην επεξεργασία εικόνας είναι το \tl{dilation} ($\oplus$) και το \tl{erosion} ($\ominus$). Με τη διαδοχική εφαρμογή τους σε μία εικόνα προκύπτουν τα φίλτρα \tl{opening} και \tl{closing}:

\begin{align}
\text{\tl{opening:}} \quad I \circ B = (I \ominus B) \oplus B
\end{align}
\begin{align}
\text{\tl{closing:}} \quad I \bullet B = (I \oplus B) \ominus B
\end{align}

\noindent με τα οποία μπορεί να επιτευχθεί η εξομάλυνση μίας δυαδικής εικόνας. Συγκεκριμένα, το φίλτρο \tl{opening} αφαιρεί τις μικρές άσπρες περιοχές τις εικόνας και το φίλτρο \tl{closing} γεμίζει τα κενά των μεγάλων άσπρων περιοχών.

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=\linewidth]{detection_pipeline.png}
		\centering
	\caption{Στάδια οπτικής ανίχνευσης αντικειμένου.}
	\label{im:detection_pipeline}
\end{figure}

\noindent Ο πυρήνας που επιλέχτηκε και για τα δύο φίλτρα ήταν ο τετραγωνικός με πλευρά 3. Η οριοθέτηση του αντικειμένου γίνεται εντοπίζοντας όλα τα περιγράμματα στη δυαδική εικόνα και κρατώντας %αυτό με το μεγαλύτερο εμβαδόν.
αυτά με εμβαδόν μεγαλύτερο από ένα κατώφλι. Στη συνέχεια, υπολογίζεται ο κυρτός φλοιός του συνόλου που απαρτίζει τα περιγράμματα και τέλος, προσαρμόζεται στο τελικό σύνολο ένα προσανατολισμένο παραλληλόγραμμο ελαχίστου εμβαδού (σχήμα \ref{im:detection_pipeline}). Ολόκληρη η διαδικασία χρωματικής ανίχνευσης του αντικειμένου περιγράφεται στον Αλγόριθμο \ref{alg:color_based_object_detection}.

\begin{otherlanguage}{english}
\begin{algorithm}
\caption{\ \ \ Color-based object detection}
\begin{algorithmic}[1]
%\begin{footnotesize}

\STATE {{\bf Input:} camera frame I, $H_{min}, H_{max}, S_{min}, S_{max}, V_{min}, V_{max}$}
\STATE {$I \leftarrow \text{rgb2hsv}(I)$} \ \ \ \ \ \ {\em //Convert to HSV color space}
\STATE {$B \leftarrow \text{threshold}(I)$} \ \ \ {\em //Threshold according to HSV min and max values}

\STATE {$B \leftarrow (B \circ K) \bullet K$} \ \ \ {\em //Morphological filtering}

\STATE {$C_{i=1 \ldots N_c} \leftarrow \text{imageContours}(B)$} \ \ \ {\em //Find all $N_c$ contours}

\STATE {$c \leftarrow C_i(area(C_i) > \theta)_{i=1 \ldots N_c}$} \ \ \ \ \ {\em //Get contours with area largest than a threshold}

\STATE {$c \leftarrow \text{convex\_hull}(c)$}

\STATE {$r \leftarrow \text{minAreaRec}(c)$} \ \ \ \ \ \ \ \ \ {\em //Adapt a minimum area rectangle to the contour}

\STATE {{\bf Return:} r}


%\end{footnotesize}
\end{algorithmic}
\label{alg:color_based_object_detection}
\end{algorithm}
\end{otherlanguage}


\section{Βαθμός αξιοπιστίας ανίχνευσης}
Ένας τρόπος για να εκτιμηθεί η ακρίβεια ενός αλγορίθμου χρωματικής ανίχνευσης είναι να σχεδιαστεί χειροκίνητα το περίγραμμα του αντικειμένου στην εικόνα και να συγκριθεί με αυτό που υπολόγισε ο αλγόριθμος. Όμως, μία τέτοια προσέγγιση δεν θα μπορούσε να εφαρμοστεί σε πραγματικό χρόνο κατά τη διάρκεια εκτέλεσης του πειράματος λήψης αντικειμένου και γι' αυτό αναζητήθηκε άλλη μέθοδος. 

Όπως έχει αναφερθεί, τα χαρακτηριστικά που εξάγονται από την εικόνα αφορούν το πλαίσιο οριοθέτησης του εντοπισμένου αντικειμένου και όχι την ίδια τη δυαδική εικόνα ανίχνευσης. Για το λόγο αυτό, είναι σημαντικό να εξεταστεί η ομοιότητα του πλαισίου οριοθέτησης με το δυαδικό σχήμα που περικλείει. Έτσι, υπολογίστηκε για κάθε εικόνα η ακρίβεια του πλαισίου οριοθέτησης μετρώντας το λόγο του εμβαδού του δυαδικού σχήματος $c$ προς το εμβαδόν του παραλληλογράμμου οριοθέτησης:

\begin{equation}
s_1 = \frac{A_c}{A_{bbox}}
\end{equation}

\noindent όπου $A_c$ είναι το εμβαδόν του δυαδικού σχήματος και $A_{bbox}$ του πλαισίου οριοθέτησης. Επιπλέον, είναι σημαντικό να οριστεί ένα μέτρο αξιολόγησης του θορύβου που εμφανίζεται στη δυαδική εικόνα ανίχνευσης:

\begin{equation}
s_2 = \frac{A_c}{\sum_i A_{c_i}}
\end{equation}

\noindent όπου υπολογίζεται το ποσοστό της επιφάνειας που καταλαμβάνει το σχήμα σε σχέση με τη συνολική δυαδική εικόνα. Η συνολική βαθμολογία της ανίχνευσης επιλέγεται ως ο συνδυασμός των δύο παραπάνω βαθμολογιών:

\begin{equation}
s = a \cdot s_1 + (1 - a) \cdot s_2
\label{eq:score}
\end{equation}

\noindent όπου $a$ ένας συντελεστής βάρους με $0 \leq a \leq 1$. Η βαθμολογία της ανίχνευσης θα αξιοποιηθεί από τον αλγόριθμο ρομποτικής λήψης για να εκτιμήσει το ρομπότ εάν είναι αξιόπιστη η παρατήρηση του αντικειμένου ώστε να προβεί στη λήψη του.


\section{Σύνοψη κεφαλαίου}
Σκοπός του κεφαλαίου αυτού ήταν να περιγράψει μία τεχνική ανίχνευσης αντικειμένου σε εικόνα χρησιμοποιώντας χρωματική κατάτμηση. Ο εντοπισμός ενός αντικειμένου γνωστού χρώματος θα αποτελέσει σημαντικό τμήμα του αλγορίθμου διαδραστικής ρομποτικής λήψης που θα αναλυθεί στο κεφάλαιο \ref{chapter_handover_experiment}. Η χρωματική ανίχνευση αποτελεί ουσιαστικά ένα ενδιάμεσο βήμα πριν την εξαγωγή γεωμετρικών χαρακτηριστικών από το σχήμα του αντικειμένου. Στο επόμενο κεφάλαιο περιγράφεται η λειτουργία ενός συστήματος ταξινόμησης για την κατηγοριοποίηση της ρομποτικής λήψης με βάση αυτά τα χαρακτηριστικά.








